\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Exercice 1}

    \subsection{Partie A}

    \subsection{Partie B}

    \subsection{Partie C}

    \subsection{Partie D}

    \subsubsection{Décrire le phénomène observé}%
    
    \TODO

    \subsubsection{Longueurs d'ondes pour franges sombres}%
    
    L'intervalle est $\SI{400}{\nano\m} \le \lambda \le \SI{700}{\nano\m}$ 


    \begin{align*}
        &x_s = \frac{2m+1}{2} \frac{\lambda D}{a} \\
        \donc& \lambda = x_s = \frac{2a}{D} \frac{1}{2m+1} \\
        \donc & \lambda_{min} < x_s \frac{2a}{D} \frac{1}{2m+1} < \lambda_{max} \\
        \shortintertext{On pose $\lambda_0 = x_s \frac{2a}{D}$}
        \donc& \lambda_{min} < \frac{\lambda_0}{2m+1} < \lambda_{max} \\
        \donc& \frac{\lambda_0}{\lambda_{max}} < 2m+1 < \frac{\lambda_0}{\lambda_{min}} \\
        \donc& 17.85 < 2m+1< 31.25 
        \shortintertext{$m \in \Z$}
        \donc& 2m + 1 = \set{ 19,21,23,25,27,29,31 } 
    \end{align*}
    Donc 
    \begin{align*}
        \lambda = \set{ \frac{\lambda_0}{31}, \frac{\lambda_0}{29}, \ldots,
        \frac{\lambda_0}{19} } 
    \end{align*}

    \section{Exercice 2}

    \subsection{}

    On place deux miroirs, un vertical bloquant les rayons directs, et un horizontal
    empêchant les rayons d'être réfléchis plusieurs fois.

    \subsection{}

    \subsubsection{Montrer que ce système est équivalent à deux sources cohérentes
    distantes de $2d$}

    On prolonge les rayons provenant des miroirs. Cela permet de placer deux sources qu'on
    nomme $S_1'$ et $S_1''$.

    Déterminons la distance $S_1' S_1'' $ 

    On pose $A' $ et $A''$ les points au niveau des miroirs à la verticale de $S_1$.

    \begin{align*}
        S_1' S_1'' &= S_1' S_1 + S_1 S_1''\\
        &= 2( S_1 A' ) + 2( S_1A'' ) \\
        &= 2\left( \frac{d}{2}-\frac{a}{2} \right) + 2\left( \frac{d}{2}+\frac{a}{2}
        \right)\\
        &= 2d
    \end{align*}

    \subsection{Centre $y = -\frac{a}{2}$}

    Intensité en un point $y$ de l'écran
    \begin{align*}
        I( y ) &= \beta ( E_1^2 + E_2^2 + 2E_1E_2 \cos(\phi_1-\phi_2) ) \\
        \phi_1-\phi_2 &= \phi_0 + \frac{2\pi}{\lambda} \mathcal{L}_1 - \phi_0 -
        \frac{2\pi}{\lambda} \mathcal{L}_2 \\
        \delta \mathcal{L} &= S_1 H + HM - S_1K - KM \\
        &= S_1' M - S_1''M \\
        S_1' M &= \sqrt{S_1'N^2 + NM^2} \\
        &= \sqrt{( S_1'O'-O'N )^2} \\
        &= \sqrt{( S_1'S_1 + S_1 O' - O'N )^2 + NM^2} \\
        &= \sqrt{( d-a+\frac{a}{2}-y )^2+D^2} \\
        &= \sqrt{\left( d-\frac{a}{2}-y \right)^2 + D^2} \\
        &= D \sqrt{1+ \frac{\left( d-\frac{a}{2}-y \right)^2}{D^2}} \\
        &\simeq D \left( 1+ \frac{1}{2} \frac{\left( d-\frac{a}{2}-y \right)^2}{D^2} \right)\\
        \shortintertext{De même :}
        S_1'' M &\simeq D \left( 1+ \frac{1}{2} \frac{\left( d+\frac{a}{2}+y \right)^2}{D^2} \right)\\
        \delta \mathcal{L} &= D\left( 1+\frac{1}{2} \frac{( d-\frac{a}{2}-y )^2}{D^2}-
        1-\frac{1}{2} \frac{( d+\frac{a}{2}+y )^2}{D^2} \right) \\
                           &= \frac{d}{D} ( a+2y )
        \shortintertext{On revient à l'expression de base :}
        E_1 &= E_2 = E \\
        I( y ) &= \beta 2 E^2 \left( 1+\cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{d}{D} \left(
        a+2y \right) \right) \right)\\
        I_{max} &= \beta 2 E^2 ( 1+1 ) = \beta 4 E^2
        \beta &= \frac{I_{max}}{4E^2} \\
        I( y ) &= \frac{I_{max}}{2} \left( 1+\cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{d}{D}
        \left( a+2y \right) \right) \right) \\
    \end{align*}
    
    Centre de la figure d'interférences : $\delta \mathcal{L} = 0$
    
    C'est à dire : $\frac{d}{D}( a+2y_0 ) = 0 \donc y_0 = -\frac{a}{2}$

    \subsection{Deuxième source $S_2$}

    \subsubsection{Intensité totale en un point $M$}%

    \begin{align*}
        I_{tot} &= I_1+I_2 \\
        I_1 &= \frac{I_{max}}{2} \left( 1+\cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{d}{D} (
        a+2y ) \right) \right) \\
        I_2 &= \frac{I_{max}}{2} ( 1+ \cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{d}{D} ( -a+2y
        ) \right) ) \\
        I_{tot} &= \frac{I_{max}}{2}\left( 2+\cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{d}{D} (
        a+2y) \right) + \cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{d}{D} ( -a+2y ) \right)
        \right) \\
        &= I_{max}\left( 1+\cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{da}{D} \right) \cos\left(
        \frac{4\pi}{\lambda} \frac{dy}{D} \right) \right) \\
    \end{align*}

    \subsubsection{Déterminer sa visibilité (contraste)}%

    \begin{align*}
        V &= \frac{I_{MAX}-I_{MIN}}{I_{MAX}+I_{MIN}} \\
        I_{MAX} &=
        \begin{cases}
            I_{max} \left( 1+ \cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{da}{D}
            \right) \right) & \text{si} \cos(\frac{2\pi}{\lambda} \frac{da}{D}) > 0 \\
            I_{max} \left( 1- \cos\left( \frac{2\pi}{\lambda} \frac{da}{D}
            \right) \right)& \text{sinon} \\
        \end{cases}\\
        I_{MAX} &= I_{max} \left( 1+ \abs{ \cos\left(\frac{2\pi}{\lambda}
        \frac{da}{D}\right) } \right) \\
        I_{MIN} &= I_{max} \left( 1- \abs{ \cos\left(\frac{2\pi}{\lambda}
        \frac{da}{D}\right) } \right) \\
    \end{align*}

    \subsection{Valeur de $d$ pour}

    \subsubsection{Franges parfaitement visibles}%
    
    On a $\underbrace{\SI{30}{\milli\m}}_{d_{min}} < d <
    \underbrace{\SI{32}{\milli\m}}_{d_{max}} $

    On doit avoir $V=1$.
    \begin{align*}
        V = 1 \iff& \frac{2\pi}{\lambda} \frac{da}{D} = m \pi, m \in \Z \\
        \iff& d = m \frac{\lambda D}{2a} \\
        d_{min} < d < d_{max} \donc& d_{min} < \frac{m \lambda D}{2a} < d_{max} \\
        \donc& d_{min} \frac{2a}{\lambda D} < m < d_{max} \\
        \donc& \frac{d_{min}}{1.26} < m < \frac{d_{max}}{1.26} \\
        \donc& 23.8 < m < 25.78 \\
        \donc& m = \set{ 24,25 } \\
        \donc& d = \set{ 24 \times 1.26, 25 \times 1.26 } 
    \end{align*}

    \subsubsection{Franges invisibles}%
    
    Non fait.

    \subsection{Polarisation}

    Rien ne change. Les interférences ont toujours lieu.

    \subsection{Polarisation différente}

    La figure d'interférences ne sera plus visible :
    \begin{align*}
        I_{tot} = \frac{I_{max}}{2} + \frac{I_{max}}{2} = I_{max}
    \end{align*}

    \section{Exercice 3}

    Non fait.
    
    \section{Exercice 4 : interféromètre de Fabry-Perot}

    \subsection{}

    \subsubsection{Différence de phase}%

    $\phi = \frac{2\pi}{\lambda} d$

    \subsection{}

    \subsubsection{Trouver $I$}%
    
    On a $R+T=1$.

    \begin{align*}
        I &= A_t \times \overline{A_t} = \abs{A_t}^2 \\
        &= \frac{A_1^2}{( 1-R \cos(\phi))^2 + ( R \sin(\phi) )^2 } \\
        &= \frac{A_1^2}{1-2R\cos(\phi) + R^2 \cos^2(\phi) + R^2 \sin^2(\phi)} \\
        &= \frac{A_1^2}{1-2R \cos(\phi) + R^2 - 2R + 2R} \\
        &= \frac{A_1^2}{( 1-R )^2 - 2R\cos(\phi) + 2R} \\
        &= \frac{A_1^2}{( 1-R )^2 +2R( 1-\cos(\phi) )} \\
        &= \frac{A_1^2}{( 1-R )^2 4R \sin^2\left( \frac{\phi}{2} \right) } \\
        &= \frac{T^2 A_0^2}{( 1-R )^2 4R \sin^2\left( \frac{\phi}{2} \right) } \\
        &= \dfrac{\frac{T^2 A_0^2}{( 1-R )^2}}{1 + \frac{4R}{( 1-R )^2} \sin^2\left(
        \frac{\phi}{2} \right) } \\
        &= \frac{A_0^2}{1+ m \sin^2\left( \frac{\phi}{2} \right)} \\
        &= \frac{I_0}{1+m \sin^2\left( \frac{\phi}{2} \right)}
    \end{align*}

    \subsubsection{$\phi$ pour intensité maximale}%

    On doit avoir $\sin\left( \frac{\phi}{2} \right) = 0$ 

    C'est à dire $\phi = k \pi, k \in \Z$

    \subsubsection{$\phi$ pour intensité minimale}%
    
    On doit avoir $ \sin^2\left(\frac{\phi}{2}\right) = 1$

    C'est à dire : $\sin\left(\frac{\phi}{2}\right) = \pm 1$ 

    C'est à dire : $\phi = \pi + 2k \pi, k \in \Z$

    \subsubsection{Intensité minimale, maximale et contraste}%
    
    \begin{align*}
        I_M &= I_0 \\
        I_m &= \frac{I_0}{1+m} \\
        C &= \frac{I_M-I_m}{I_M} \\
        &= \frac{I_0- \frac{I_0}{1+m}}{I_0} \\
        &= 1-\frac{1}{1+m} \\
        &= \frac{m}{1+m} \\
        &= \frac{\frac{4R}{( 1-R )^2}}{1+\frac{4R}{( 1-R )^2}} \\
        &= \frac{4R}{( 1-R )^2+4R} \\
        &= \frac{4R}{1-2R+R^2+4R} \\
        &= \frac{4R}{( 1+R )^2}
    \end{align*}

    \section{Exercice 5}

    \subsection{}

    Il y a des interférences car un même point peut recevoir un rayon de la source et un
    rayon réfléchi.

    \begin{align*}
        I &\propto A_1^2 + A_2^2 + 2A_1A_2 \cos(\phi_1 - \phi_2) \\
        \phi_1 &= \phi_0 + \frac{2\pi}{\lambda} \underbrace{\mathcal{L}_1}_{SM} \\
        \phi_2 &= \phi_0 + \frac{2\pi}{\lambda} \underbrace{ \mathcal{L}_2}_{SN+NM} + \pi \\
        \phi_1 - \phi_2 &= \frac{2\pi}{\lambda} \underbrace{ \mathcal{L}_1-
        \mathcal{L}_2}_{\Delta \mathcal{L}} - \pi \\
        A_1 &= A_2 = A \\
        \donc I &\propto 2 A^2 \left( 1+ \cos\left(\frac{2\pi}{\lambda} \Delta \mathcal{L}
        - \pi \right) \right)
    \end{align*}

    Frange sombre en $B$ ?

    Cherchons $ \Delta \mathcal{L} $ pour $N=B$ et $M=B$

     $ \Delta \mathcal{L} = SB - SB + SB + BB = 0$
     
     Donc $I = 0$, on a une frange sombre

     \bigskip

     % ??

     \begin{align*}
         \Delta \mathcal{L} &= SM - ( SN+NM ) \\
         SM &= \sqrt{( h-y )^2 + ( d+l )^2} \\
         SN + NM &= HM = \sqrt{( h+y )^2 + ( d+l )^2} \\
         \Delta \mathcal{L} &= ( d+l ) \sqrt{1+ \frac{( h-y )^2}{( d+l )^2}} - ( d+l )
         \sqrt{1+ \frac{( h+y )^2}{( d+l )^2} } \\
         \shortintertext{On suppose $h$ et $y$ très inférieurs à $( d+l )$, c'est à dire
             : $\sqrt{1+\epsilon} \simeq 1+ \frac{1}{2}\epsilon$} 
         \Delta \mathcal{L} &= ( d+l ) \ldots = -\frac{2hy}{d+l} 
     \end{align*}


\end{document}
